\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Inspección wireless del lugar, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Insp.wireless  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Inspección wireless del lugar}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-04-19}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
INSPECCIÓN WIRELESS DEL LUGAR PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
19 de Abril de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
INSPECCIÓN WIRELESS DEL LUGAR PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
La presente inspección wireless del sitio se genera para ofrecer una visión general del estado actual de las redes inalámbricas en la ESI, los lugares más susceptibles a interferencias y las ubicaciones recomendadas para los puntos de acceso que conformarán el nuevo sistema.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a desarrollar es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de esta inspección wireless es determinar la mejor ubicación para los puntos de acceso que conformarán ESI\_IoT, proporcionando la cobertura solicitada y evitando en la medida de lo posible las interferencias con otros sistemas existentes.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{DHCP} &
{Dynamic Host Configuration Protocol}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{HDD} &
{Hard Disk Drive}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{IP} &
{Internet Protocol}\\\hline
{LED} &
{Light-Emitting Diode}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{RAM} &
{Random Access Memory}\\\hline
{RGB} &
{Red Green Blue}\\\hline
{SSID} &
{Service Set Identifier}\\\hline
{SSD} &
{Solid State Drive}\\\hline
{SSL} &
{Secure Socket Layer}\\\hline
{TCP} &
{Transmission Control Protocol}\\\hline
{TIC} &
{Tecnologías de Información y Comunicación}\\\hline
{UART} &
{Universal Asynchronous Receiver-Transmitter}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline
{UDP} &
{User Datagram Protocol}\\\hline
{WPA 2} &
{Wi-Fi Protected Access 2}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}

\newpage
\section[REVISIÓN DE LOS REQUISITOS]{\rmfamily\bfseries REVISIÓN DE LOS REQUISITOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
En esta sección se exponen los requisitos que puedan tener repercusión en la cobertura de la señal de ESI\_IoT. Para ello se llevará a cabo un repaso de los requisitos recogidos en el documento de especificación de requisitos y se tendrán en cuenta los principales aspectos que afectan a la inspección wireless de distintos modos.
}
\subsection[APLICACIONES]{\rmfamily\bfseries APLICACIONES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El principal factor a tener en cuenta es el ancho de banda que necesitarán las aplicaciones que se pretendan desplegar en el sistema. Como se recoge en el documento de especificación de requisitos, estas aplicaciones serán mayormente de recogida de datos de telemetría y notificaciones de eventos, operaciones que requieren sólo del envío de unos pocos bytes de forma muy puntual. También se recoge en dicho documento que no existe un requisito de ancho de banda mínimo puesto que la tecnología actual ofrece ancho de banda de sobra para cubrir este tipo de aplicaciones.
}

\subsection[DISPOSITIVOS CLIENTE]{\rmfamily\bfseries DISPOSITIVOS CLIENTE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El rango de los puntos de acceso puede verse altamente afectado dependiendo de las antenas de los dispositivos cliente. Este factor es decisivo para poder determinar las ubicaciones de los puntos de acceso ya que su rango efectivo dependerá de la capacidad de los clientes para poder detectarlos. Por este motivo, para realizar las mediciones se debe utilizar el cliente con la antena menos sensible que vaya a conectarse a la red, garantizando de esta forma la cobertura para todos los dispositivos.
}

\subsection[ÁREAS DE COBERTURA]{\rmfamily\bfseries ÁREAS DE COBERTURA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
En el documento de especificación de requisitos se indica que el sistema debe dar cobertura a las siguientes zonas:
\begin{itemize}
\item Toda la tercera planta.
\item En la segunda planta, los despachos y los laboratorios de los grupos de investigación.
\item En la primera planta, la parte correspondiente a ESI-Techlab y CiReBits.
\item En la planta baja, el hall de entrada.
\item En el módulo A del edificio Fermín Caballero, dando cobertura a los laboratorios MAMI y CHICO.
\end{itemize}
}

\subsection[UTILIZACIÓN]{\rmfamily\bfseries UTILIZACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Respecto a la utilización del sistema, se indica como requisito un mínimo de 30 clientes por cada punto de acceso. Este requisito se cumplirá de sobra, puesto que el modelo de AP elegido soporta hasta 256 clientes por radio.
}

\subsection[MOVILIDAD]{\rmfamily\bfseries MOVILIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
A pesar de que no se especifica ningún requisito respecto a movilidad, se diseñará la red teniéndola en cuenta. Esto garantiza que, si en algún momento se desarrolla algún proyecto que involucre dispositivos que se muevan por el edificio, dispongan de cobertura en las zonas requeridas. Ésto se consigue ofreciendo una superposición de los alcances de los distintos puntos de acceso.
}

\subsection[SEGURIDAD]{\rmfamily\bfseries SEGURIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Los requisitos especificados en el documento respecto a seguridad del sistema no hacen referencia a la cobertura de la señal, que es el tema que aborda este documento. Aun así, se ha decidido que no se debe dar señal fuera del recinto de la ESI, imponiendo como límite las vallas que rodean el edificio.
}

\section[METODOLOGÍA UTILIZADA EN LAS PRUEBAS]{\rmfamily\bfseries METODOLOGÍA UTILIZADA EN LAS PRUEBAS}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}
{
La metodología que se va a utilizar en las pruebas consistirá en tres fases:
\begin{itemize}
\item Inspección previa del sitio.
\item Estimación del alcance de los puntos de acceso y sus ubicaciones.
\item Análisis de espectro y propagación.
\end{itemize}
El propósito de la inspección previa del sitio es, principalmente, la identificación de elementos que puedan causar interferencias sobre nuestro sistema, así como de posibles barreras arquitectónicas, y elementos que puedan facilitar la instalación de los puntos de acceso.\newline
Para poder estimar las ubicaciones de los puntos de acceso de forma previa al análisis de propagación se realizará primero una estimación del alcance de los mismos, realizando una serie de pruebas que permitirán aproximar sobre el plano las ubicaciones en las que posteriormente se realizarán las pruebas del análisis de propagación.\newline
Finalmente se realizará el análisis de espectro y propagación, mediante el cual se determinará el alcance real de los puntos de acceso en las ubicaciones determinadas en la fase anterior y se realizarán las modificaciones necesarias para que la cobertura ofrecida satisfaga los requisitos del cliente.
}

\subsection[EQUIPO UTILIZADO]{\rmfamily\bfseries EQUIPO UTILIZADO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Para la realización de las pruebas anteriormente mencionadas se hará uso del siguiente hardware y software:\newline

\begin{table}[htpb]
\caption{Hardware utilizado}
\label{tab:hardware}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\bfseries Hardware}\\\hline
\centering{\bfseries Dispositivo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Descripción}\\\hline
{Ordenador portátil} &
{\vspace{2mm} Acer E5-571: I5 5200U, 8GB RAM, 128GB SSD, 1TB HDD, Qualcomm Atheros AR5BWB222 (802.11a/b/g/n 2.4ghz/5ghz)}\\\hline
{Cliente wireless} &
{\vspace{2mm} ESP8266. Modelo ESP-01: 1MB Flash, antena integrada en la placa, 802.11 b/g/n, Serial/UART baud rate: 115200 bps, stack protocolo TCP/IP integrado }\\\hline
{Punto de acceso} &
{\vspace{2mm} Aruba IAP 103: Antena integrada, 802.11a/b/g/n, radio dual(5-GHz y 2.4-GHz), potencia de transmisión: +21 dBm }\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}

\newpage

\begin{table}[htpb]
\caption{Software utilizado}
\label{tab:software}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\bfseries Software}\\\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
\centering\arraybslash{\bfseries Descripción}\\\hline
{Acrylic Wifi Heat Maps} &
{\vspace{2mm} Herramienta software para la realización de inspeciones wireless y la generación de mapas de calor Wi-fi.}\\\hline
{Acrylic Wifi Professional} &
{\vspace{2mm} Herramienta software para análisis wireless y resolución de incidencias.}\\\hline
{Wi-Fi quality meter} &
{\vspace{2mm} Programa ad-hoc creado para el ESP-01 que mide la intensidad de la señal recibida y el porcentaje de paquetes perdidos.}\\\hline
{Packet Sender} &
{\vspace{2mm} Herramienta gratuita para enviar y recibir paquetes UDP,TCP,SSL.}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[INSPECCIÓN PREVIA DEL SITIO]{\rmfamily\bfseries INSPECCIÓN PREVIA DEL SITIO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Durante la fase de inspección previa, se recorrerán todas las plantas del edificio haciendo uso de la aplicación Acrylic Wifi Heatmaps con la intención de identificar elementos que puedan causar interferencias con la red ESI\_IoT, principalmente otros puntos de acceso que se encuentran instalados a lo largo de la Escuela.\newline
Además, durante el recorrido por el edificio, se tomará nota de las características arquitectónicas que puedan dificultar o facilitar la instalación del cableado y los puntos de acceso.
}

\subsection[CONFIGURACIÓN DEL PUNTO DE ACCESO]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN DEL PUNTO DE ACCESO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Para la fase de análisis de propagación se configurará el punto de acceso dándole un SSID único y con seguridad WPA2 con clave precompartida. Además de esto, se configurará el protocolo DHCP para aprovisionar direcciones IP a los equipos que se conecten durante las pruebas.
Con respecto a la emisión inalámbrica, la configuración del punto de acceso se hará para que emita a máxima potencia y en el canal más recomendado, según los resultados de la inspección previa del sitio.
Finalmente, para el correcto funcionamiento del AP durante la prueba, debe configurarse como \textit{Standalone AP}.\newline
A continuación se muestra una tabla con la configuración utilizada en las pruebas:

\captionof{table}{Configuración del AP}
\label{tab:APConfig}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
\centering\arraybslash{\bfseries Configuración}\\\hline
{SSID} &
{\vspace{2mm} ESI\_IoT}\\\hline
{Security} &
{\vspace{2mm} WPA-2 Personal}\\\hline
{Channel} &
{\vspace{2mm} 1+}\\\hline
{Mode} &
{\vspace{2mm} Standalone AP}\\\hline
{Client IP Assignment} &
{\vspace{2mm} Virtual controller managed}\\\hline
{DHCP Server} &
{\vspace{2mm} 192.168.1.0/24}\\\hline
{Transmit Rates} &
{\vspace{2mm} Min:54 Max:54}\\\hline
{2.4GHz Band} &
{\vspace{2mm} Transmit power 127dBm}\\\hline
{Min transmit power} &
{\vspace{2mm} Max}\\\hline
{Max transmit power} &
{\vspace{2mm} Max}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

}
\subsection[ANÁLISIS DE ESPECTRO Y PROPAGACIÓN]{\rmfamily\bfseries ANÁLISIS DE ESPECTRO Y PROPAGACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
En esta fase se ha decidido unir los dos análisis en uno solo. Debido a la complejidad y coste que conlleva realizar un análisis de espectro exhaustivo, se ha tomado la decisión de unificar el análisis de espectro con el de propagación, tomando como simplificación el hecho de que la intensidad de señal percibida por el cliente estará influida por otras señales inalámbricas que pueden causar interferencias.\newline
\newline
Para poder definir unos rangos de alcance aceptables para los APs, de entre todos los dispositivos que se pretenden conectar a la red se debe elegir aquel que tenga la antena de menor ganancia. Debido a que la red está destinada a conectar dispositivos IoT y que éstos generalmente para contribuir a mantener un tamaño reducido solamente disponen de pequeñas antenas impresas en la propia placa en lugar de antenas externas, realizar las medidas con un ordenador portátil proporcionará unos resultados poco fiables. Este es el motivo por el que se ha elegido realizar las medidas utilizando un ESP-01.\newline
Con la finalidad de medir la calidad de la señal recibida se ha creado un sencillo programa para este dispositivo que mide la intensidad de la señal y el porcentaje de paquetes que se han entregado de forma exitosa.\newline
Para ello, el dispositivo se conecta al SSID configurado en el AP y envía 10 paquetes UDP a un ordenador que ejecuta el software Packet Sender configurado para responder de forma automática. Tras el envío de cada paquete el dispositivo esperará 0.5 segundos a una respuesta, tras lo cual se considerará perdido el paquete, ya sea el enviado o el recibido. De este modo se puede valorar no solamente la intensidad de la señal, sino también la calidad de la misma, puesto que aún teniendo buena recepción es posible que factores como el ruido externo influyan en la pérdida de paquetes.\newline
A continuación se detalla el esquema y el código del dispositivo diseñado.\newline
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Esquema del dispositivo}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figures/WifiQualityMeter_bb.png}
	\label{fig:esquema-disp}
\end{figure}\newline
El botón permite arrancar el dispositivo en modo de programación, para facilitar los cambios en el programa sin necesidad de modificar el cableado.\newline
El LED RGB permitirá apreciar de forma visual la intensidad de la señal, que irá de rojo a verde, pasando por amarillo según la misma.
\lstinputlisting[language=C,caption={Código del dispositivo}]{code/Wi-Fi_Quality_Meter.ino}
Una vez se haya estimado cuál es el rango del AP que ofrece una calidad de conexión aceptable, se pasará a establecer sobre el plano cuáles serán las ubicaciones aproximadas de los puntos de acceso para obtener la cobertura deseada.\newline
\newline
Tras haber determinado dónde deben ubicarse los APs en el edificio, se procederá a finalizar el análisis de propagación sobre las ubicaciones reales. Para ello se colocará un AP sobre un soporte fácil de transportar, lo que permitirá realizar pruebas en todas y cada una de las ubicaciones marcadas en el plano. Para cada ubicación se explorará la planta en la que esté ubicada el AP así como la inmediatamente superior e inferior, donde sea posible. Hay que tener en cuenta que todas estas mediciones se realizarán con el ordenador portátil en modo avión, para evitar en mayor medida las posibles interferencias que puedan generar dos antenas tan próximas.\newline
Este último análisis permitirá verificar que la cobertura ofrecida por los puntos de acceso es efectivamente la que se solicita en el documento de requisitos, y en caso de no obtener la calidad de señal deseada, reubicarlos para conseguirla.\newline
\newline
Al finalizar esta fase se generarán unos planos con la información relativa a la ubicación recomendada para los puntos de acceso así como la cobertura proporcionada por cada uno.
}

\section[HALLAZGOS DE LA INSPECCIÓN PREVIA]{\rmfamily\bfseries HALLAZGOS DE LA INSPECCIÓN PREVIA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsection[ENTORNO FÍSICO]{\rmfamily\bfseries ENTORNO FÍSICO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Durante la fase de inspección previa se recorrió el edificio en busca de posibles barreras arquitectónicas, tanto para la difusión de la señal como para la instalación de los puntos de acceso y cableado.\newline
En la planta baja se dispone de techo técnico, lo que facilitará la instalación del cableado así como de los puntos de acceso. Además, la parte interior del edificio se encuentra acristalada, lo que permite mejor difusión de la señal que las paredes.\newline
La primera planta en cambio, no dispone de techo técnico, y aunque hay instalación de canaletas, éstas no están muy extendidas, y no se conoce el tipo de cableado que transportan. Con respecto a la facilidad de propagación, la parte interior de esta planta también se encuentra acristalada, lo que influirá positivamente en la cobertura de los puntos de acceso.\newline
En la segunda planta se encuentra la sala de comunicaciones, donde será ubicado el switch que intercomunique a todos los puntos de acceso instalados, y hacia donde se instalará todo el cableado de los puntos de acceso. Esta planta cuenta con varias zonas con techo técnico y la parte interior acristalada. \newline
Finalmente, la tercera planta se distribuye de forma inversa al resto de plantas: los despachos se encuentran en la parte interior y los pasillos en la exterior. Esto implica que no se dispone de zona acristalada, y por tanto que la propagación de la señal será mucho peor en esta zona. Además, no se dispone de techo desmontable ni canaletas instaladas, lo que dificultará la instalación del cableado.\newline
\newline
A continuación se muestran los planos del edificio con los elementos que se han descubierto que puedan afectar a la instalación del sistema y difusión de su señal.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Inspección previa de planta baja}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/insp_previa_PB.png}
	\label{fig:previa-PB}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Inspección previa de planta primera}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/insp_previa_P1.png}
	\label{fig:previa-P1}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Inspección previa de planta segunda}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/insp_previa_P2.png}
	\label{fig:previa-P2}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Inspección previa de planta tercera}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/insp_previa_P3.png}
	\label{fig:previa-P3}
\end{figure}\newpage

}

\subsection[INFRAESTRUCTURA EXISTENTE]{\rmfamily\bfseries INFRAESTRUCTURA EXISTENTE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Tras recorrer el edificio haciendo uso de la herramienta Acrylic Wifi Heat Maps y Acrylic Wifi Professional, los resultados obtenidos son los siguientes:
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Utilización de canales}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/canales7.PNG}
	\label{fig:canales7}
\end{figure}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Sugerencia de Acrylic Wifi Professional}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/sugerenciaCanal7.PNG}
	\label{fig:sugerencia}
\end{figure}\newline
Como se aprecia en las imágenes, la herramienta Acrylic Wifi Professional sugiere la utilización del canal 1 para este entorno. Finalmente se ha decidido configurar el AP en el canal 1+, como se puede ver en la siguiente imagen:
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{ESI\_IoT configurada en canal 1+}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/canales1.PNG}
	\label{fig:canales1}
\end{figure}\newline
Además, se han generado mapas de calor en el que figuran las distintas redes que tienen alcance en el edificio, para determinar lugares a evitar a la hora de ubicar los puntos de acceso de ESI\_IoT.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Inspección wireless previa. Planta baja}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/survey_previaPB.PNG}
	\label{fig:surveyPB}
\end{figure}
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Inspección wireless previa. Planta primera}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/survey_previaP1.PNG}
	\label{fig:surveyP1}
\end{figure}
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Inspección wireless previa. Planta segunda}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/survey_previaP2.PNG}
	\label{fig:surveyP2}
\end{figure}
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Inspección wireless previa. Planta tercera}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/survey_previaP3.PNG}
	\label{fig:surveyP3}
\end{figure}

}

\section[RESULTADOS]{\rmfamily\bfseries RESULTADOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsection[ANÁLISIS DE ESPECTRO Y PROPAGACIÓN]{\rmfamily\bfseries ANÁLISIS DE ESPECTRO Y PROPAGACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Gracias al programa creado para el ESP-01 se ha podido simplificar el análisis de espectro y unificarlo con el análisis de propagación. Haciendo uso de éste, y colocando el punto de acceso en un punto fijo, se ha observado que a partir de -85 dBm comienza a haber pérdida de paquetes superiores al 10\%, que se ha definido como umbral de calidad aceptable.\newline
Teniendo en cuenta este umbral y los datos recogidos en la fase anterior se procederá a la estimación de las ubicaciones de los puntos de acceso y el canal a utilizar, y finalmente se realizará el análisis de propagación, cuyos resultados se muestran en la siguiente sección.
}

\subsection[UBICACIONES RECOMENDADAS]{\rmfamily\bfseries UBICACIONES RECOMENDADAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Tras el análisis de propagación, se han determinado que las ubicaciones recomendadas para los puntos de acceso son los siguientes:
\begin{itemize}
\item Un punto de acceso en la planta baja, en la esquina frente a conserjería que dará cobertura a todo el hall de entrada.
\item Dos puntos de acceso en la planta primera, dando cobertura al ESI Techlab y a la zona central, donde se encuentra CiReBits.
\item Dos puntos de acceso en la planta segunda, que darán cobertura a toda la segunda planta, incluyendo los despachos del profesorado en los extremos y los laboratorios de los grupos Alarcos, ArCo y Oreto. Además, estos dos puntos de acceso ayudarán a completar la cobertura en la tercera planta.
\item Tres puntos de acceso en la planta tercera, que cubrirán gran parte de la misma.
\item Un punto de acceso en la planta baja del módulo A del edificio Fermín Caballero dando cobertura a los laboratorios de los grupos MAMI y CHICO.
\end{itemize}
En total se necesitarán 8 puntos de acceso que darán la cobertura requerida a lo largo de todo el edificio, mas 1 adicional que será instalado en el módulo A del edificio Fermín Caballero.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Cobertura en planta baja}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ubicacionesPB.png}
	\label{fig:ubicaciones-PB}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Cobertura en planta primera}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ubicacionesP1.png}
	\label{fig:ubicaciones-P1}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Cobertura en planta segunda}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ubicacionesP2.png}
	\label{fig:ubicaciones-P2}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\caption{Cobertura en planta tercera}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ubicacionesP3.png}
	\label{fig:ubicaciones-P3}
\end{figure}
}\newpage

\subsection[MEJORAS RECOMENDADAS]{\rmfamily\bfseries MEJORAS RECOMENDADAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{
Como mejoras generales al edificio se recomienda la instalación de canaletas o guías para facilitar futuros cableados en las zonas que no disponen de techo técnico.\newline
También sería necesario habilitar el PoE para alimentar los puntos de acceso, ya sea mediante inyectores o haciendo uso de un switch que disponga de esta tecnología.
}

\end{document}
